Formas en que las redes sociales vigilan toda tu vida

 
 En diciembre de 2010, la región árabe del planeta integrada por los países de Medio Oriente y África del Norte inició una serie de turbulentos cambios políticos protagonizados por los más jóvenes, plasmados en decenas de movimientos populares que tomaron las calles exigiendo un sistema democrático y representativo que garantizara la libertad en diversos aspectos. Multitudinarias manifestaciones cada vez más recurrentes ejercieron la suficiente presión para que cayeran gobiernos como los precedidos por Ben Ali o Hosni Mubarak. Desde la perspectiva actual después de algunos años, es evidente que un factor jugó un papel determinante en cada revolución de la llamada Primavera Árabe: las redes sociales. La mayoría de estas protestas era difundida a través de Facebook, donde los jóvenes se informaban sobre las noticias más recientes y compartían sus ubicaciones, fotografías y comentarios acerca de lo que acontecía. 
  
 Este es un claro ejemplo de la neutralidad de una herramienta tan poderosa como Internet, que puede funcionar según quien haga uso de los saberes y las facilidades de conectividad que ofrece. Las redes sociales están cada vez más presentes en todos los aspectos de la vida. Si bien en un inicio la interacción visual se reservaba para el momento en que alguien se sentaba frente a una computadora, con el auge de los smartphones y las tablets es posible estar casi en cualquier momento conectado al mundo virtual, interactuando con otros miles de millones de usuarios que hacen exactamente lo mismo. 
  
 Independientemente del nivel de alienación y adicción a las redes sociales , que no es un problema menor, pues debilita la convivencia y reduce la vida en sociedad, especialmente con aquellos que más queremos, el contexto actual introduce un escenario que pone en peligro los datos personales de cada uno de los usuarios que a diario interactúa en las redes sociales. 
 No hace falta ir muy lejos ni entrar en el mundo de la teoría de la conspiración para reconocer que como sociedad hemos perdido la libertad de mantener bajo reserva nuestros movimientos y acciones, los más preciados recuerdos, o bien, las conversaciones importantes con personas de nuestra absoluta confianza. Bastan los datos duros de las mismas empresas para comprender la forma en que las redes sociales vigilan cada uno de los movimientos de los millones de usuarios. 
 “La inmensa cantidad de datos personales que concentran, así como el análisis de los mismos, es algo nunca antes visto, que carece de regulación real para mantener a salvo nuestra privacidad y con un increíble potencial para casi cualquier fin”. 
 Naturalmente, el usuario promedio formulará la pregunta “¿Cómo lo hacen?”, seguida del escepticismo de “¿Y con qué intención?”. Por supuesto, no se trata de una conspiración global en la que piratas informáticos o empresas del gobierno participan activamente creando alguna red social para extraer la identidad de sus usuarios, pero la inmensa cantidad de datos personales que concentran, así como el análisis de los mismos (mejor conocido como Big Data ) es algo nunca antes visto, que carece de regulación real para mantener a salvo nuestra privacidad y tiene un increíble potencial para casi cualquier fin. 
 ¿Qué se puede hacer con esa impensable cantidad de información?   
 Facebook es la red social más grande del mundo, un fenómeno sin precedentes en el que cada segundo se comparten cantidades bestiales de datos en forma de likes , imágenes, estados y videos. Los más de 1,650 millones de usuarios activos crean a diario una imagen completa del reflejo de la sociedad, plasmada en sus gustos, actividades, pasiones, relaciones personales y aficiones. Las ganancias multimillonarias de la página no se deben a su funcionalidad para conectarte con tus conocidos, sino a que funciona como el escaparate más grande y el estudio de mercado más perfecto que jamás ha existido. 
 “Tanto el exempleado del FBI y la NSA, Edgar Snowden, como el fundador de Wikileaks, Julian Assange, condenan la utilización de Facebook como ‘la más espantosa maquinaria de espionaje que jamás se ha inventado'”. A través de la recopilación de cada uno de tus gustos, Facebook ofrece campañas de marketing  que son el sueño de cualquier empresa dedicada al análisis de mercado: una muestra de cada una de las preferencias de más de mil millones de personas, filtradas según su edad, gustos musicales, aficiones deportivas o artísticas, trabajo, escuela o actividades que desarrolla, además del lugar de residencia y los sitios que visita a través de su ubicación exacta. Una base de datos sin comparación, una encuesta global específica que se adapta al perfil y las necesidades de cualquier empresa para posicionar sus productos. 
  
 La anterior es sólo una de las infinitas posibilidades de explotar y analizar tal cantidad de información, que resultan obvias prestando un poco de atención a la publicidad y sugerencias que hace Facebook mientras navegamos en alguna de sus páginas; sin embargo, la situación se torna más compleja conforme se descubre el uso de tales datos. Tanto el exempleado del FBI y la NSA, Edgar Snowden, como el fundador de Wikileaks, Julian Assange, condenan la utilización de Facebook como “la más espantosa maquinaria de espionaje que jamás se ha inventado”, pues las agencias de investigación tienen vía libre, tanto judicial como política, para presionar a las redes sociales y solicitar la información completa sobre una persona en específico o sobre sus redes. 
 Tal acusación está basada en los distintos cables,  documentos secretos y clasificados filtrados, específicamente del gobierno de los Estados Unidos, sobre el espionaje y la vigilancia que se realiza a la ciudadanía a través de la red social, situación que ha metido en problemas a las principales agencias de investigación norteamericanas a tal grado que ambos son prófugos de la justicia estadounidense y el mismo Barack Obama se ha visto forzado a declarar públicamente la inexistencia de tales programas, o bien, legitimarlos argumentando motivos de seguridad nacional. 
  
 Otro caso hábilmente oculto por la empresa dedicada al servicio de transporte privado, Uber, es el de God View . Cada vez que Uber llega a una ciudad, lo festeja en grande, invitando a distintas personalidades de todos los ámbitos de la sociedad a un cocktail privado. En septiembre del 2011, la compañía llegó a Chicago y ofreció una gala donde como muestra de su poderío, se reveló la herramienta conocida como la vista de Dios o God View . A través de ella, cualquier persona con acceso a la interfaz tiene la capacidad de ver cada uno de los viajes que usuarios están realizando en tiempo real: su origen y destino, la ubicación, los sitios y rutas que frecuenta y todo su historial de uso del servicio. Una muestra similar se llevó a cabo en Boston, cuando se eligieron 30 usuarios al azar que en ese momento solicitaron un viaje en Nueva York para seguirlos hasta su destino final. 
  
 La compañía ha estado envuelta continuamente en escándalos referentes a la falta de regulación sobre los datos personales, que no sólo involucra la revelación de la identidad y las formas de pago, sino un seguimiento de cada uno de los sitios que se frecuentan en estos taxis privados. Al igual que con Facebook, la polémica sobre el uso indiscriminado de los datos, su utilización y accesibilidad para terceros es un tema prioritario y una preocupación genuina en el desarrollo de la tecnología y las redes sociales. 
  
 ¿Cuál es el límite, la línea entre lo público y aquello que no puede ser revelado, que se modifica constantemente con el uso intensivo de Internet? Las redes sociales crean una gran influencia en las generaciones actuales, si quieres leer sobre ello, visita el síndrome de abstinencia al que te puedes enfrentar según la aplicación a la que decidas renunciar . En el mismo sentido, el desarrollo de la tecnología puede ser tan satisfactorio para mejorar la vida de la humanidad como riesgoso, y el miedo a un desastre mundial ha sido llevado a la pantalla grande. Toma nota de estas 10 películas de ciencia ficción que te harán temer al futuro . 
 * Fuente:  Forbes 
 NY Times 
 The Guardian